\section{OO Recap -- Vererbung}

\begin{frame}{Vererbung}
	Wir nutzen Vererbung wenn es Spezialisierungen eines generalisierten Konzepts gibt.
	Grundregel: Jede Instanz der Unterklasse ist auch Instanz der Oberklasse.

	Vererbt werden:
	\begin{itemize}
		\item Alle Attribute und Methoden, die als \key{public} oder \key{protected} deklariert sind
		\item Im selben Paket auch alle Attribute und Methoden ohne Schlüsselwort
	\end{itemize}
	Unterklassen sollten  dann weitere Attribute und Methoden hinzufügen.

	In Java schreiben wir \key{class} \jcode{Subclass} \key{extends} \jcode{Superclass}.
	Als Besonderheit: Statische Methoden werden auch vererbt und können nicht überschrieben werden.
\end{frame}


\begin{frame}[standout]
	Liskovsches Substitutionsprinzip:

	In einem Programm, in dem \textcolor{KITgreen}{U} eine Unterklasse
	von \textcolor{KITgreen}{O} ist, kann jedes Exemplar der Klasse \textcolor{KITgreen}{O}
	durch ein Exemplar von \textcolor{KITgreen}{U} ersetzt werden, wobei
	das Programm weiterhin korrekt funktioniert.
\end{frame}

\begin{frame}{Was folgt für Methoden der Unterklasse?}
	\textbf{Alle} Eigenschaften der Oberklasse müssen in der Unterklasse vorhanden sein:
	\begin{itemize}
		\aitem Die Unterklasse hat die gleichen oder schwächere Vorbedingungen
		\begin{itemize}
			\item Die Eingabeparameter haben den selben oder einen allgemeineren Typ
		\end{itemize}
		\aitem Die Unterklasse hat die gleichen oder stärkere Nachbedingungen
		\begin{itemize}
			\item Die Unterklasse hat den selben oder einen spezialisierteren Rückgabetyp			
		\end{itemize}
		\aitem Parameter, die beides sind, müssen im Typ unverändert bleiben
	\end{itemize}


	\Large Falls sich das nicht umsetzen lässt, ist Vererbung \textbf{nicht} passend!
\end{frame}

\begin{frame}{Methoden überschreiben vs überladen}
	Bei Vererbung überschreiben wir Methoden. Das heißt:
	\begin{itemize}
		\item Methoden müssen die selbe Signatur haben und den selben oder einen spezialisierteren Rückgabetyp
		\item Annotation \key{@Override}
		\aitem Neuimplementierung der Methode
	\end{itemize}
	
	Bei Überladung verändern wir die Signatur der Methode, das heißt wir rufen sie mit verschiedenen Parameterzahlen- und Typen 
	auf. Beispiele sind der \jcode{+} Operator oder die \jcode{println()}-Methode.
\end{frame}

\begin{frame}{Vererbung und Liskov'sches Substitutionsprinzip}
	\begin{task}{Der Blick über den Tellerrand}
		Wir wollen nun nicht nur ein Restaurant modellieren, sondern auch eine Bar und einen Schnellimbiss.
		Können diese neuen Typen als Unterklassen von Restaurant modelliert werden? Falls nein, wieso nicht?
	\end{task}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{solution}{}
		Schnellimbiss kann als Unterklasse von Restaurant betrachtet werden:
		\begin{itemize}
			\item<2-> man kann dort alles tun, was man im Restaurant tun kann
			\item<2-> \textcolor{KITgreen}{zusätzlich} kann man das Essen mitnehmen
		\end{itemize}
	
		\onslide<3->{Bar erbt \textcolor{KITred}{nicht} von Restaurant:}
		\begin{itemize}
			\item<4-> hat (meist) keine Küche, es gibt also kein Essen
			\item<4-> somit verhält sich eine Bar nicht immer wie ein Restaurant und verletzt das Liskov'sche Substitutionsprinzip
		\end{itemize}
	\end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{Vererbung und Liskov'sches Substitutionsprinzip}
	\begin{task}{Gastropub}
		Wir wollen nun außerdem Gastropubs modellieren können. Dort kann man sowohl in Ruhe etwas essen als auch in guter 
		Atmosphäre etwas trinken. Wie würde man Gastropubs mithilfe von Vererbungsbeziehungen modellieren? Kann man diese 
		Modellierung in Java umsetzen? Wenn ja: wie? Wenn nein: wieso nicht?
	\end{task}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{solution}{}
		Ein Gastropub ist sowohl ein Restaurant als auch eine Bar. Insofern erweitert er beide Klassen um die jeweils andere.
		Man kann den Gastropub also durch \textcolor{KITgreen}{Mehrfachvererbung} modellieren. \\
		\onslide<2->{Das Problem: Java kennt keine Mehrfachvererbung auf Klassenebene. \\}
		\onslide<3->{Der Lösungsansatz:}
		\begin{itemize}
			\item<4-> Eine Klasse kann von einer Klasse erben und mehrere Interfaces implementieren
			\aitem<5-> Modelliere mindestens einen \enquote{Obertyp} als Interface
			\item<5-> Nachteil: dann werden von diesem Supertyp nur Schnittstellen (Methoden), aber keine Attribute vererbt
		\end{itemize}
	\end{solution}
\end{frame}